\documentclass{scrartcl}
\usepackage{microtype}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{lastpage}	
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\lohead{Gott mit uns}
% \lofoot{Smart Alec Publishing} 
\cfoot{\thepage\ /\pageref{LastPage}} 
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\setdefaultlanguage{french}
\usepackage{ebgaramond}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{romanbar}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {/home/t440p/Pictures/} }
\MakeOuterQuote{"}
\title{Victor Hugo, \textit{les Contemplations}, livre \Romanbar{4}: Pauca Meæ—Analyse}
\author{Yassine Sabraoui}
\date{\today}

\renewcommand*{\thesection}{\Roman{section}.}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
    \begin{enumerate}

        \item Pauca Meæ​ " signifie " quelques vers pour ma chère fille. Léopoldine meurt suite à une
              noyade dans la Seine le ​
              4 septembre 1843 avec son époux. Suite à ce drame, V.H reprend l'écriture après 3 années de silence.
              Dans ce livre, le poète célèbre ​
              le paradis perdu d'un père comblé par ses enfants, le
              drame humain de la mort​
              . Léopoldine est la Muse, l'ange qui conduit son père amieux
              comprendre la condition humaine. Le poète médite sur les questions existentielles qui
              agitent l'homme : ​
              l'immortalité de l'âme, le problème du mal, le destin de l'humanité et
              du monde.
    \end{enumerate}
\end{abstract}
\section{Pure innocence ! Vertu sainte !}
\begin{enumerate}
    % https://prezi.com/p/makcq2kzd-kv/devoirs-victor-hugo/
    \item Victor Hugo utilise des noms métaphoriques pour désigner Léopoldine et Charles "Pure Innoncence ! Vertu sainte" (l.1). De plus il utilise l'anaphore à plusieurs reprises pour qualifier la mort et la vie "L'une est phare, l'autre est flambeau ; L'une a le berceau en son ombre; L'autre en son ombre a le tombeau" (l.14à16).

          -> Joseph Vernet "La nuit : un port de mer au clair de lune"

          Cette peinture me fais penser au poème car la nuit représente la mort et le clair de la lune la vie. Il est également représenté un bâteau qui met les voiles.
    \item L'innocence et la vertu sont incarnés par Léopoldine et son mari, Charles Vacquerie, qui
          mourra de façon héroïque aux côtés de son épouse.
    \item (Avant la mort de Léopoldine) L'innocence et la vertu sont symbole de Léopoldine et son mari.

\end{enumerate}

\section{15 février 1843}

\begin{enumerate}

    \item Tout le long de son poème Victor Hugo parle du mariage de sa fille qui devient femme. Il utilise l'accumulation pour décrire sa tristesse car maintenant qu'elle est mariée il se retrouve seul "emporte le bonheur et laisse nous l'ennui" (l.4).
    \item Il parle du mariage de sa fille et de Charles. Il évoque son regret mais le bonheur pour sa
          fille.
    \item (Avant la mort de Léopoldine) Parle de la transition d'une jeune fille d'une famille a une autre quand elle se marie.
    \item Dans ce poème Hugo ne donne aucune indication sur le lieu , mais on peut remarquer une atmosphère de joie en confusion avec le désespoire . On y trouve le champs lexical de la souffrance avec les mots " Adieu ! " " regret" " larme"... Cependant on peut relever le champ lexical de la joie ; " heureuse " , " bonheur " , " sourire " . Il exprime un ordre avec la phrase " Sois son trésor , ô toi qui fus le nôtre " qui peut aussi se référer au souvenir . On peut supposer qu'il donne sa bénédiction lorsque qu'il dit " Va , mon enfant béni , d'une famille à l'autre " , également dans les phrases " Ici ,l'on te retient ; là-bas on te désire " " Sors avec une larme ! entre avec un sourire " .
          Victor Hugo fait beaucoup de jeux d'oppositions dans ce poème : " Regret, espoir" ; " larme , sourire " " entre , sors " " nous ,leur".


\end{enumerate}

\section{Trois ans après}
\begin{enumerate}

    \item Dans ce poème Victor Hugo n'a utilisé que des rimes croisés "L'humble enfant que Dieu m'a ravie Rien qu'en m'aimant savait m'aider ; C'était le bonheur de ma vie De voir ses yeux me regarder" (l.29 à 32) : elles sont parfois féminines ou masculines. Le poème est basé sur l'élégie montrant le désespoir de Victor Hugo, le désir de mourir "A vingts ans ... que j'ai fini" (l.13 à 28). Victor Hugo a été touché jeune part la mort de sa mère et à nouveau par la mort de sa fille.

          -> Alphonse de Lamartine "Le lac"

          Ce poème me fait penser à celui de Victor Hugo car on ressent le sentiment d'impuissance de l'Homme et sa faiblesse au temps qu'il ne maîtrise ni dans la vie ni dans la mort.
    \item Il parle de la mort de sa mère ainsi que celle de sa fille, qu'il ne peut plus écrire car son
          devoir est achevé, sa seule source de motivation était sa fille mais Dieu le lui a enlevé. Il
          nous dit qu'à force de contempler Dieu il ne voyait plus sa fille et oubliait qu'à n'importe
          qu'elle moment elle pouvait s'en aller. Il remet en question sa foi et refuse d'embrasser
          le rôle du poète-guide des hommes.
    \item Le poète exprime son désespoir et son désir d'être laissé en paix par les autres. Il se plaint à Dieu d'une injustice.
    \item Pauca Meae est le quatrième recueil des Contemplations de Victor Hugo en 1856. Trois ans après se trouve être le quatrième poème de cet œuvre, écrit en 1846, trois ans suivant le décès de sa fille Léopoldine, le 4 Septembre 1843. Dans ce poème, l'auteur rend un hommage particulier à sa fille en exprimant son deuil. Il évoque ses états d'âmeainsi que son enquête sur le sens de la vie et de la mort. Il s'adresse dans les cinq derniers quatrains à ses lecteurs, il nous fait par de sa souffrance causé par cette mort injuste. De plus Victor Hugo semble avoir renoncé à ses fonctions de guide et de combattant, les fonctions d'un poète.
          C'est un texte élégiaque, un poème lyrique qui exprime tristesse et mélancolie, appartenant au courant duromantisme. La totalité du poème est basée sur de nombreuses oppositions.

          Dans un premier temps, le poète évoque le deuil de sa fille. Il reproche même à ses lecteurs de lui rappeler son rôle.
          Victor Hugo emploie le pronom « vous » pour désigner ses lecteurs: « Vous voyez des pleurs sur ma joue » (v.1), « Mais songez à ce que vous faites » (v.5). Il approfondit dans ce procédé qui estl'énonciation en utilisant les modes indicatif et impératif. Ce second mode pourrait s'illustrer par des reproches. Par exemple, l'auteur reproche l'invitation aux fêtes alors qu'il pense à sa fille décédée:

          « Quand vous m'appelez à vos fêtes […]
          Dit-elle dans son lit étroit:
          " Est-ce que mon père m'oublie
          Et n'est plus là, que j'ai si froid? " » (v.7-12).

          Puis la ponctuation expression duquatrain deux et quatre renforce le fait que Victor Hugo s'adresse directement aux lecteurs dans cette partie du poème. On repère trois exclamations aux vers 5,13,15: « Mais songez à ce que vous faites ! », « Quoi ! », « Que j'annonce aux dormeurs l'aurore! ».
          Enfin au deuxième vers, on remarque que les lecteurs se considèrent comme mécontents et qu'ils décident de tenter de sortir l'auteur desa léthargie, qu'il reprenne goût à la vie mais Victor Hugo refuse:

          « Et vous m'abordez mécontents,
          Comme par le bras on secoue
          Un homme qui dort trop longtemps. » (v.2-4)

          Aussi, le poète pleure sa fille dans un registre lyrique.
          Les principaux thèmes d'un registre comme celui-ci sont la mort, l'amour, la fuite du temps, la mélancolie. Ces quatre thèmes sont confondus dans ce poèmelorsque Victor Hugo aborde ses souvenirs, qu'ils se remémore, avec sa fille qui vient de mourir. L'aspect de la mort est mis en valeur par le champs lexical du mort que l'on retrouve principalement dans le troisième quatrain avec les mots: « livides », « pâlie » (v.9) et « froid » (v.12). Ce thème du froid est repris dans les derniers vers des quatrains deux et trois. De plus, le poète désigne sa fillepar l'image d'un ange qui, une fois de plus, suggère l'idée du décès et donc du deuil. Cette image n'apparaît pas seulement dans ce poème mais à plusieurs reprises dans l'œuvre. Ce texte est écrit en quatrains et en octosyllabes, une habitude dans le lyrisme. Aussi, on relève au vers 6 l'exclamation « Hélas! » qui est une tournure exclamative que l'on retrouve dans les poèmes lyriques. Ceregistre révèle un lien très fort avec son ainée. Pour marquer ce lien il rapporte les paroles de sa fille alors qu'elle n'est plus là:

          « "Est-ce que mon père m'oublie
          Et n'est plus là, que j'ai si froid?" » (v.11-12)

          Hugo essaye de lui redonner vie à travers ses écrits.
          Pour finir, il réussit à insister sur la voyelle « i » en créant une assonance dans le troisième quatrain:

          « Peut-être,livide et pâlie, Dit-elle dans son lit étroit : "Est-ce que mon père m'oublie
          Et n'est plus là, que j'ai si froid?" »

          Cette assonance en « i » est typique de l'élégie ce qui, une fois de plus, permet d'affirmer que c'est un texte lyrique qui exprime la mélancolie, la tristesse et donc le deuil.

          Enfin, Hugo est partagé entre son deuil de père et son rôle de poète.
    \item « Trois ans après », daté de novembre 1846,écrit par Victor Hugo, est le 3e poème du « Livre Quatrième : Pauca mea » du recueille : Les Contemplation. « Pauca Mea » rassemble des poésies de douleur,souffrance, où la mort de Léopoldine, fille de Victor Hugo, occupe une grande place. « Trois ans après » est la réponse de Victor Hugo à son public, qui le demande depuis son arrêt causé par la mortde sa fille. Il nous fait part de sa souffrance, et considère la mort de sa fille comme une injustice causé par Dieu. Pour une analyse plus complète de ce texte de type dialogué, nous pouvonsdécouper ce poème en différentes parties :
          Du vers 1 à 12 : Victor Hugo fait part de son besoin de repos. On peut relever le champ lexical du repos : repose, terrassé, dort, silence, paix, soir. Il parle del’appelle de ses fans, puis de son refus à leurs appels. Le 3e vers : « Ne me parlez pas d’autre chose » fait référence au vers d’ouverture de « L’âme en fleur », livre qui parle beaucoup d’amour,chose que Victor Hugo à perdu avec sa fille.
          Du vers 13 à 24 : Victor Hugo nous rappelle les décès qui ont marqués son existence : celui de sa mère et de sa fille. Beaucoup de terme se rapporte à lasouffrance : deuil, solitude, tombe, nuit, désespère, souffre.
          Du vers 25 à 80 : C’est un message adressé à Dieu, contrairement aux deux premières parties qui s’adressait à son public. Il se plaintd’une injustice. Il se compare à Adam, banni, à qui Dieu a mis fin aux fonctions de gardien du Paradis. Victor Hugo considère son travail de poète terminé. Il met sur la faute de Dieu, son arrêtd’écriture.
          Du vers 81 à 125 : Victor Hugo s’adresse à son publique. Il lui demande du temps, pour faire son deuil. Qu’il le laisse en paix.
          La forme de ce poème est à mon avis significative : La découpe dutexte en une multitude de strophe donne une lecture saccadée, comme un sanglot.
    \item \centerline{\includegraphics[scale = 0.34]{hugo}}
    \item \textbf{Appréciation personnelle}

          Trois ans après:

          - Il y a trois ans, j'ai perdu mon meilleur copain

          - Tout le monde m'a dit de continuer à vivre sans aucun changement

          - Pas le temps de faire son deuil, d'exprimer ses souffrances, on doit seulement fonctionner

          - Je peux m'identifier au poème et aussi à la situation de Victor Hugo

          \textbf{Figures de Style}

          - Comparaisons: "Et je souffre comme père moi qui souffris tant comme enfant", "comme Adam banni je regarde ma destinée"

          - Répétitions: "Il n'avait qu'a me la laisser! Il n'avait qu'à me laisser vivre", "De mystérieuses clartés! Ces clartés"

          - Apostrophes: "Ô Dieu jaloux", "Ô Dieu sombre", "Ôh Dieu!"

          - Personnifications: "son coeur est mort dans l'ennui", "une âme tendre s'ouvre à toi", "le sort est vainqueur"

          - Enjambements: "Est-ce que mon père m'oublie

          Et n'est plus là, que j'ai si froid?"

          "C'était le bonheut de ma vie

          De voir ses yeus me regarder."

          \textbf{Technique}

          - utilisation de la 1ère personne

          - beaucoup d' exclamations / questions

          - lecture saccadé

          - découpe du texte en beaucoup de strophes

          -> exprime la difficulté de Victor Hugo de parler de ses souffrances

          \textbf{Trois ans après}

          \textbf{Sujet}

          - douleur \& souffrance

          - mort de Léopoldine, fille de Victor Hugo

          - « Trois ans après » = la réponse de Victor Hugo à son public qui veut qu'il recommence à écrire après la mort de sa fille

          - Il nous fait part de sa souffrance

          - Il considère la mort de sa fille comme une injustice causé par Dieu

          \textbf{Victor Hugo}

          \textbf{Résumé}

          Du vers 1 à 12:

          - Victor Hugo a besoin de repos et du calme

          - Champ lexical du repos: "repose, terrassé, dort, silence, paix, soir"

          - Appel de ses admirateurs, mais il refuse de répondre à leurs appels

          - Parle aussi beaucoup d'amour

          -> l' amour qu'il a perdu avec le décès de sa fille

          Du vers 13 à 24:

          - auteur nous rappelle les décès qui ont marqué son existence -> mère \& fille

          - Champ lexical de la souffrance: "deuil, solitude, tombe, nuit, désespère, souffre"

          Du vers 25 à 80:

          - message adressé à Dieu

          - injustice

          - son travail de poète est fini -> faute de Dieu

          Du vers 81 à 125:

          - Victor Hugo s'adresse à son public

          - demande du temps pour faire son deuil

    \item Introduction:

    En 1843 V. Hugo perd sa fille Léopoldine, c'est un choc pour lui. Le recueil "Les Contemplations" retrace les étapes par lesquelles il passe pour essayer de dépasser sa douleur. "Trois ans après " est écrit en 1846.Il appartient à la section Pauca Meae. Nous en étudierons un extrait du vers 80 à la fin. Dans ce poème V. Hugo nous montre deux aspirations : l'aspiration à la solitude et l'aspiration à un retour à ses fonctions et sa mission de poète.
    
    Un ou plutôt "des" interlocuteurs fictifs rappellent les grandes lignes de la fonction du poète. On peut voir dans ces interlocuteurs une partie de la conscience du poète qui , sans doute, souhaite un retour à son rôle d'écrivain, de guide, de prophète.
    
    Nous étudierons le texte selon trois axes :
    
    -les types d'énoncés
    
    -l'opposition entre la réalité et la théorie
    
    -la lutte entre ces deux instances
    
     
    
    I) Les énoncés: (revoir la situation d'énonciation : livre terres littéraires)
    
    Nous en trouvons plusieurs
    
     
    
    1) Le discours à la première personne
    
    Il occupe la strophe 1  de notre extrait) avec le vers 85 puis les str. 6 à 12. Il permet au poète de s'exprimer directement en présentant une situation actuelle, vécue au moment où il parle. Nous trouvons "maintenant" au v. 81.
    
     
    
    2) Le discours direct:revoir discours direct, indirect, indirect libre dans le manuel
    
     
    
    Il rapporte de façon directe les paroles de Léopoldine v. 111, 112, 116. Ou bien les paroles de réconfort du poète v. 124.
    
    Lorsque le style direct est employé pour Léopoldine, c'est une manière de la rendre pésente, presque vivante , un peu comme dans une hallucination.
    
     
    
    3) Le discours indirect
    
     
    
    Il rapporte dans des propositions subordonnées commençant par "que" (des complétives) les paroles d'interlocuteurs. Ce n'est pas vraiment un dialogue, mais V. Hugo ne les mets pas en doute . Il est possible qu'elles émanent de lui-même mais il les présente comme venant d'autres personnes. Les deux sont possibles.
    
     
    
    II) Deux situations:
    
    1) Le poète affligé:
    
    Cette situation est réelle et actuelle "maintenant" . Ce que souligne encore le temps des verbes : présent de l'indicatif.
    
    (en relever) . Cela s'exprime par :
    
    - un grand désir de solitude au vers 81, de la résignation v. 82, 115, 118 (notez l'insistance sur la première personne et le groupement ternaire au vers 115), le chagrin v. 101 (il est physique et visible), le v. 115 et 118, la conscience d'un rôle à jouer auprès de son enfant V. 105 à 120.
    
    V. Hugo est très choqué qu'on lui demande de reprendre son rôle de poète (points d'exclamation)
    
     
    
    2) Le poète fidéle à sa mission :
    
     
    
    Elle apparaît comme une obligation : occurrence du verbe "falloir", "devoir" à relever et commenter.
    
    En fait cette mission se décrit ainsi
    
    -le poète est un guide éclairé "raison", "penseur"
    
    -il est facteur d'avenir , de progrès (strophe 4
    
    à commenter)
    
    -il incarne les rêves (strophe 3). Commenter le style , l'anaphore "qu'il se doit à tous ceux qui..." ainsi que le rythme.
    
    -il est prophète V. 99 "Les choses nouvelles" , "les esprits géants" (commenter les hyperboles : océans, fêtes, combats géants : registre épique dans un poème au registre lyrique)
    
    Il semble que c'est avec lui-même que V. Hugo dialogue . Cette mission fut la sienne.
    
     
    
    III) Une lutte entre ces deux tendances :
    
     
    
    1) L'alternance:
    
     
    
    Entre un  récit à la première personne : désespoir, et le discours indirect : mission du poète. Hugo souligne l'incompatibilité des deux rôles
    
     
    
    2) Les sentiments se combattent en lui:
    
    A la strophe 1 le chagrin , la résignation sont repris dans les str. 6 à 12. V. Hugo évoque la mort .
    
    En opposition les sentiments évoquant la mission du poète selon Hugo sont mis en relief par des métaphores  (à relever et commenter), les temps et les modes . La comparaison du v. 104 montre la nécessité de l'action, le champ lexical de l'agitation (à relever ) évoque l'espoir, la force, la joie "feu pur', 'clarté", "fêtes", "combats", "rumeurs", "bruit", "triomphe".
    
     
    
    3) Ces deux rôles sont antagonistes:
    
    La première mission est personnelle , la seconde universelle.
    
    La première est celle d'un père en deuil "un homme" v. 104, "mon père" v. 11. Elle est destinée à une seule personne  "cet ange" v. 106. Elle est tournée vers le passé et la mort.
    
    La seconde est la mission humanitaire de" l'h. raisonnable "v. 86, du "penseur" . Elle est destinée à l'humanité entière (termes pluriels ou collectifs) . Elle est faite de disponibilité, de sens du devoir "il se doit" v. 91 et 92 (commenter la figure de style).
    
    Elle est tournée vers l'avenir et la lumière : subjonctif de souhait et de volonté, champ lexical de la lumière à relever.
    
     
    
    Conclusion:
    
    Le choix du poète semble fait, il va rester avec sa fille dans le deuil et refuser de reprendre son rôle
    
    Mais la formulation, le "vous" qui ne désigne personne en particulier révèle chez le poète le désir de retourner à sa mission, il est partagé et tiraillé. Il va sans doute la reprendre.
    
    A vous de trouver une ouverture : rapprochement avec un autre texte du même auteur, un autre auteur...
    
\end{enumerate}
\section{Oh ! Je fus comme fou dans le premier moment}
\begin{enumerate}

    \item Victor Hugo utilise la comparaison pour qualifier sa tristesse "Je fus comme fou" (l.1) et également la métaphore pour accentuer son deuil qu'il a dû mal à faire "3 jours amèrement" (l.2).
          -> Soprano "Kalash \& Roses"
          Cette chanson de Soprano me fait penser à ce poème car elle raconte la douleur de la perte d'un enfant et la difficulté de faire son deuil, avec un sentiment d'injustice et d'irréalité.
    \item Il parle de la mort de sa fille, et espérait que ce ne soit qu'un affreux rêve. Il évoque des
          souvenirs de sa fille comme son rire, le bruit de sa main sur la clé. Il devient en quelques
          sortes fou.
    \item Parle des premiers jours après la mort de Leopoldine. Hugo était alors amèrement triste et furieux contre tout. Il refuse aussi d'y croire et jure entendre sa fille rire dans la chambre d'à coté.
\end{enumerate}
\section{Elle avait pris ce pli dans son âge enfantin}
\begin{enumerate}

    \item Sur l'ensemble du poème Victor Hugo utilise des rimes suivies "Elle avait pris ce pli... mon petit père" (l.1à4). Ce poème ressemble plus à un extrait de texte malgré la présence de rimes.

          -> Soprano "Luna"

          Cette chanson est dédiée à sa fille qui est sa source d'inspiration. On ressent comme dans le poème l'amour d'un père pour sa fille.
    \item Il se remémore des souvenirs lorsque Léopoldine était enfant avec ses frères et sœurs et
          sa mère. Regrets d'un père narrant le bonheur simple d'antan.
    \item Souvenir de l'enfance de Leopoldine lorsqu'elle venait déranger son père dans son atelier. Éloge de feu sa fille.

\end{enumerate}
\section{Quand nous habitions tous ensemble}
\begin{enumerate}

    \item Victor Hugo utilise l'imparfait pour donner recours à un temps révolu, le retour sur une période heureuse "Elle avait dix ans et moi trente" (l.5). La chute du poème est basé sur la nostalgie de ces souvenirs "Toutes ces choses sont passées Comme l'ombre et comme le vent" (l.51à52).

          -> Marcel Pagnol "Le château de ma mère"

          Ce roman raconte des souvenirs d'enfance passés en famille à la montagne, je trouve qu'il ressemble un peu à ce poème car on voyage dans le temps à travers leur bonheur.
    \item Il se remémore encore des souvenirs de sa fille, il la caractérise comme ange "doux anges aux candides pensées" (v.49) Évocation sublimée de Léopoldine enfant.
    \item Hugo se rappelle des promenades faites avec sa fille quand elle était enfant.

\end{enumerate}
\section{Elle était pâle, et pourtant rose}
\begin{enumerate}

    \item Dans ce poème Victor Hugo fait référence à la religion à plusieurs reprises ainsi qu'au Dieu "Sur l'enfer que Jésus traverse, Sur l'éden où rampe Satan" (l.23à24). Il utilise des personnages bibliques constituant un univers fabuleux et spirituel "Moïse";"Salomon" (l.20).

          -> Ce poème est touchant, il me fait penser à mon enfance quand je partageais des moments de lecture avec ma petite sœur ou lorsqu'on regardait des séries pour enfant ensemble.
    \item Hugo se rappelle de quand Leopoldine lisait la Bible à sa cadette pour lui apprendre à lire.

\end{enumerate}
\section{À qui donc sommes-nous ?}
\begin{enumerate}

    \item Dans ce poème Victor Hugo utilise principalement la forme interrogative sur l'ensemble des vers. Il pose des questions rhétoriques aux Ciels.

          -> Sommes nous maître de notre vie ou sommes nous des marionettes ? Ce poème me fait donc penser à un spectacle de marionettes.
    \item Hugo se pose des questions sur le sort des hommes, la vie après la mort et le combat entre le bien et le mal, sans y répondre.

\end{enumerate}
\section{O souvenirs ! Printemps ! Aurore !}
\begin{enumerate}

    \item Dans ce poème, Victor Hugo n'utilise que des rimes croisées "Elle courait dans la rosée... De peur de la faire envoler" (l.13à16). Nous avons l'impression que ce poème est la suite du poème VII car il raconte une journée.

          -> Céline Dion "Encore un soir"

          Cette chanson me fait penser au poème car les sentiments ressentis sont évoqués ainsi que les souvenirs.
    \item Souvenir des moments passés avec ses 4 enfants, leurs promenades, les fois ou Hugo leur racontait des histoires au coin du feu.

\end{enumerate}
\section{Pendant que le marin, qui calcule et qui doute}
\begin{enumerate}

    \item Dans ce poème, Victor Hugo utilise le thème de l'astronomie sur l'ensemble des vers "Demande son chemin aux constellations" (l.2). L'astronomie est porté comme guide. Pour lui le ciel reste l'âme de sa fille et il s'en sert pour se guider.

          -> Détail d'un dessin de Victor Hugo

          Ce dessin me fait penser au poème car le ciel guideur y est représenté. De plus l'ombre d'un oiseau dans le ciel peut faire référence à l'âme disparu de Léopoldine.
    \item Le poète scrute le ciel nocturne, cherchant en vain à y déceler quelque chose.

\end{enumerate}
\section{On vit, on parle}
\begin{enumerate}

    \item Victor Hugo utilise l'anaphore sur pratiquement l'ensemble des vers pour souligner les sentiments "on se sent faible et fort, on est petit et grand" (l.16). Ce vers est aussi une antithèse car elle oppose deux termes. Pour l'amplifier il utilise également l'accumulation "on mêle à sa pensée espoir, travail, amour" (l.12).

          -> Victor Hugo définit la vie de tout à chacun chargé de penser positif et négatif. Cela me fait donc penser au yin \& yang.
    \item Réflexion sur toutes les joies et les émotions de la vie, de l'enfance à la fin. Malgré tout, celle-ci ne nous amène qu'à la mort.
\end{enumerate}
\section{À quoi songeaient les deux cavaliers dans la forêt}
\begin{enumerate}

    \item Dans ce poème Victor Hugo dialogue avec un personnage fictif qu'il a crée "Herman reprit alors" (l.25) et "et je lui dis" (l.31). La métaphore y est aussi présente "les fontaines chantaient" (l.19).
    \item L'un des cavaliers (Hermann) soutient la thèse que le malheur c'est la vie qu'heureux sont les morts car ils ne sont plus affligés par elle. Le narrateur pense au contraire que les morts doivent être pleurés et regrettés.

\end{enumerate}
\section{Veni, vidi, vixi}
\begin{enumerate}

    \item Ce poème est mélancolique, Victor Hugo est dans une dépression douloureuse face à son deuil "j'assiste, esprit sans joie, à ce splendide amour" (l.6). Dans chaque quatrains, il y a au moins une fois une anaphore "Puisque l'espoir serein dans mon âme est vaincu ; Puisqu'en cette saison des parfumes et des roses" (l.9 à 10). Au sixième quatrain il y a également une accumulation "Sans me plaindre, saignant, et tombant sur les mains, morne, épuisé, raillé par les forçats humains" (l.22 à 23).

          -> A la différence de Jules César qui a cité ses mots "Veni, Vidi, Vici" en terme de conquérant, Victor Hugo lui le utilise en terme fataliste.
    \item L'auteur nous confie qu'il a assez vécu et qu'il est à présent dégoûté de la vie qui n'a pour lui plus aucun intérêt. Il prie le seigneur de lui donner la paix éternelle.

\end{enumerate}
\section{Demain, dès l'aube, à l'heure où blanchit la campagne}
\begin{enumerate}

    \item Ce poème marque le quatrième anniversaire de la mort de Léopoldine "demain" (l.1). L'utilisation du futur montre que Victor Hugo va se rendre sur la tombe de sa fille "Et quand j'arriverai, je mettrai sur ta tombe" (l.11). Dans ce poème il s'adresse directement à sa fille "vois-tu, je sais que tu m'entends" (l.2).

          -> Sisley "La neige à Louveciennes"

          Cette peinture me fait penser au poème car on y voit un homme marché seul sous la neige dans une forêt ; cette oeuvre est particulièrement touchante.
    \item Hugo se rend sur la tombe de sa fille au travers d'une sorte de pèlerinage. Il est endeuillé, presque comme un mort.

\end{enumerate}
\section{À Villequier}
\begin{enumerate}

    \item Victor Hugo a créé ce poème en quarante strophes qui sont tous des quatrains. Les rimes sont toutes croisées et alternent régulièrement le féminin et le masculin. De la strophe 1 à la 10, l'anaphore est beaucoup présente "maintenant" (l.1,5,9,13,17) et "je viens" (l.21 et 25).

          -> Caspar David Friedrich "Le voyageur au-dessus de la mer de nuages"

          Cette peinture me fait penser au poème car on pourrait assimiler le voyageur à Victor Hugo qui se trouve au plus haut du monde pour pouvoir s'adresser à Dieu comme dans le poème.
    \item Fin symbolique du deuil. Le poète redevient sensible au monde extérieur, se résout à accepter la mort de sa fille, il se plie à la volonté de Dieu. Il se console par l'espoir de la vie éternelle, et s'excuse devant Dieu si il a pu, dans sa douleur commettre des blasphèmes. Il explique qu'il est normal que la mort de son enfant le heurte, et demande à Dieu de respecter sa douleur.

\end{enumerate}
\section{Mors}
\begin{enumerate}

    \item La mort est omniprésente dans ce poème de Victor Hugo. Le champ lexical de la peur représente Léopoldine comme un cadavre "noir squelette" (l.3) et "doigts osseux" (l.14). De plus le champ lexical de l'obscurité symbolise le deuil de Victor Hugo "crépuscule" (l.3) et "ombre" (l.4).

          -> Jacek Malczewski "Smierc Ellenai"

          Cette peinture me fait penser au poème car cela représente une fois de plus la mort telle qu'elle est décrite par Victor Hugo. On voit un homme songeant et triste a côté du corps inanimé de sa fille
    \item Le poète fait une allégorie de la mort pour raconter son triomphe absolu sur les peuples du monde.

\end{enumerate}
\section{Charles Vacquerie}
\begin{enumerate}

    \item Éloge de Charles Vacquerie (mari de Léopoldine et mort en meme temps qu'elle) pour avoir voulu mourir avec sa bien-aimée. Hugo les encourage tous les deux à vivre pleinement leur vie après la mort et de profiter des plaisirs que leurs offrent les cieux.

\end{enumerate}

\end{document}
